眾觀 民主派要先改變 令選民信選票可改變未來 撰文: 楊健興 | 發佈日期: 27.11.18

眾觀
民主派要先改變 令選民信選票可改變未來
撰文: 楊健興 | 發佈日期: 27.11.18

請支持《眾新聞》，成為訂戶

立法會九龍西補選建制派陳凱欣勝出，結果並不令人感到奇怪，整個選舉最吊詭的是，民主陣營在後佔中出現的板塊變化，突顯對抗爭路線和策略的分歧，在補選過程和結束後，顯露無遺。其中諷刺的一幕是周一民主派舉行的記者會，召集人毛孟靜形容民主派是前所未有般團結，但梁國雄發言時說，民主派不應口頭「團結」，他又不點名批評焦土派是「政治自殺」；毛孟靜試圖打斷道：「這裡不是辯論的場合，我理解。」

「長毛」按捺不住的一幕，頗能反映整個補選，民主陣營的主要對手，並非建制派，而是民主派內的支持者，如何令他們相信手上一票仍然有用，無用仍要投，而投的話，要投可接受及最大機會勝出的候選人；補選的結果很清楚，建制派傾全力，能取得的大概就是陳凱欣取得的10萬7千票，民主派取勝的關鍵， 是令過去支持民主派的選民出來投票；投票結果顯示，民主派的支持者沒有大幅流失，轉而支持建制派，他們放棄投票，民主派未能說服他們出來投票，是選舉失利的主因。

請在這輸入 Caption。如不需要caption, 請將此行文字移除

民主派支持者棄投有多個原因，包括政治無力感和無能感，亦有「愛之深、責之切」的支持者，對主流民主派感到厭倦，認為他們長年以來一事無成，又不願退下，以不投票懲罰他們；他們當中亦有不再相信在議會內抗爭的作用，再少一席也不是什麼一回事。

吊詭的是，他們罵民主派政黨議員，比罵建制派和政府還要兇， 政府管治和施政方面的失誤，都說成是因為民主派「有破壞、 無建設」他們對泛民失望，「投唔落手」。民主派支持者放棄投票，客觀結果是民主派失去議席，失去議會內直選分組的否決權，無力阻擋修改議事規則，面對更多制肘下，民主派更難在議會內發揮作用，形式惡性循環。

朱凱迪更擴大戰線，參加鄉村代表選舉。
民主陣營內議會路線和街頭路線的爭議長期存在，並沒有因為過去有街頭社運份子，包括梁國雄和朱凱迪，以至2016年的本土民主前線，先後透過選舉，進入議會；朱凱迪等更擴大戰線，參加鄉村代表選舉。議會路線和街頭路線從來並非只能二揀一，未來亦應如此。假如焦土政策燒毀的只是自己僅有的疆土，除非能另外開拓新土地，否則只會令自己無立足之地。民主派並無選擇，議會內外兩條戰線同樣重要，議會不能放棄的話，必須令支持者手上的一票發揮最大效用，如何再確立兩線並行、完善初選機制，減少爭議、內鬥和內耗，是明年區議會選舉前民主派面對的一大挑戰。

毛孟靜在昨日的記者會上打斷梁國雄時說：「聆聽是一定需要的。」民主派繼3月立法會補選後，再失去九龍西議席，過去2天，民主派支持者在電台節目、社交媒體上狠批主流派政黨和議員，可說是一個怨氣和不滿的總爆發，部份指責不一定公平，但不少都是民主派一直未能處理好的問題，包括不同板塊如何建立最大共識、包容分歧，如何建立建設反對派立場和形象、長遠具執政能力，令支持相信主流派不但聆聽，亦願意和能夠糾正、作出改變。港人害怕一言堂，權力需要制衡，假如民主派自己也放棄，不再相信人民可以以選票帶來改變， 結果是「自我實現預言」。

請加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：

主筆 | 楊健興
資深傳媒人、浸會傳理人。自80年代起專責報道和分析香港政治與政策，曾任職《南華早報》、《信報》，英文評論網站 Voice of Hong Kong () 創辦人； 對新聞工作仍著迷，能走多遠走多遠。